\chapter[Plano de Gerenciamento]{Plano de Gerenciamento}

Este capítulo é destinado a descrever o processo organizacional do grupo, definindo comunicação, alocação dos recursos humanos, macro tarefas a serem realizadas e as ferramentas aplicadas para auxiliar nesse controle.

\section{Ferramentas Organizacionais}

Esta seção descreve o uso de todas as ferramentas aplicadas para facilitar o andamento do projeto. 

\subsection{Comunicação}
A comunicação do grupo será realizada por meio da ferramenta Slack, a qual permite facilmente organizar grupos de conversas, focados em interesses diferentes sem obstruir que outros membros da equipe acompanhem cada vertente do processo.

Para tal, foram criados os seguintes canais de comunicação:

\begin{description}
\item [Canal Geral] destinado a comunicação de todos os envolvidos no projeto sobre pontos de interesse a todas as áreas, como avisos e questões organizacionais.
\item [Canal de Notificação] destinado a integração com outras ferramentas, para que o grupo possa acompanhar facilmente todas as tarefas sendo realizadas.
\item [Canal de Arquivos de Interesse] destinado ao compartilhamento de artigos, reportagens, livros, vídeos e outros artefatos que possam agregar o conhecimento do grupo quanto a algum aspecto relativo ao projeto.
\item [Canal de Estrutura] destinado a comunicação da equipe responsável pela produção da estrutura referente a máquina de lavar calçados.
\item [Canal de Energia] destinado a comunicação da equipe responsável pela parte energética referente a máquina de lavar calçados.
\item [Canal de Eletrônica] destinado a comunicação da equipe responsável pela parte eletrônica referente a máquina de lavar calçados.
\item [Canal de Software] destinado a comunicação da equipe responsável pelo sistema de software integrado a máquina de lavar calçados.
\end{description}

\subsection{Arquivos e Compartilhamento}
Arquivos que sejam de interesse do grupo como referencial teórico e fontes de pesquisa poderão ser compartilhados por meio do Canal Arquivos de Interesse presente no Slack ou na ferramenta Google Drive, na qual foi criada uma pasta compartilhada entre os membros do grupo. Nesta mesma pasta também será armazenado todo e qualquer arquivo produzido pelo grupo.

Integrado ao Google Drive foi utilizado a ferramenta XMIND que permite construir mapas mentais. Essa ferramenta foi utilizada para construir o mapa mental referente a Estrutura Analítica do Projeto (EAP).

A produção dos relatórios ocorrerá por meio da ferramenta Over Leaf, a qual permite a confecção de textos em latex de forma colaborativa por todo o grupo.

\subsection{Cronograma e Controle de Tarefas}
O cronograma que será apresentado mais a frente nesse relatório, foi confeccionado pela ferramenta de Planilhas do Google. Para auxiliar o seu acompanhamento durante a execução do projeto, todas as tarefas presentes no cronograma foram adicionadas a um quadro \textit{Kanban} por meio da ferramenta Trello. A intenção de uso desse quadro é facilitar a visualização sobre o desenvolvimento do projeto para que possam ser tomadas medidas mais rápidas perante atrasos ou adiantamentos de alguma atividade. Outra atitude tomada pela equipe, foi definir etiquetas que identificam o assunto das atividades no \textit{Kanban}.

No \textit{Kanban} utilizado foi definido as seguintes etapas:

\begin{description}
	\item[A fazer:] Etapa reservada para tarefas que foram programadas para serem resolvidas, mas que não foram iniciadas.
    \item[Em andamento:] Etapa reservada para tarefas que foram iniciadas mas não foram terminadas.
    \item[Em revisão:] Etapa reservada para tarefas que esperam por um momento de revisão para serem aceitas.
    \item[Concluído:] Etapa reservada para tarefas revisadas e aceitas.
\end{description}

\newpage
\section{Plano de Recursos Humanos}
\label{plano_de_recursos_humanos}
\subsection{Apresentação}
O presente plano tem por finalidade apresentar a constituição da equipe que compõem este projeto e definir os papéis de cada membro, dentro das necessidades do projeto.

\subsection{Composição da Equipe}

A equipe é composta por 13 membros no total, sendo:

\begin{itemize}
\item 2 membros de Engenharia Aeroespacial
\item 1 membro de Engenharia Automotiva
\item 3 membros de Engenharia Eletrônica
\item 3 membros de Engenharia de Energia
\item 4 membros de Engenharia de Software
\end{itemize}

Abaixo segue o nome de cada membro e sua respectiva engenharia.
\begin{table}[!htb]
\centering
\caption{Equipe}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Nome} & \multicolumn{1}{c|}{Graduação}    \\ \hline
Artur Bersan de Faria                & Engenharia de Software  \\ \hline
Amanda Benfica Martins               & Engenharia de Energia   \\ \hline
Danovan Martins de Sousa             & Engenharia Eletrônica   \\ \hline
Iasmin Santos Mendes                 & Engenharia de Software  \\ \hline
Júlia Meira Leite Henriques          & Engenharia Aeroespacial \\ \hline
Juliana Barbacena Motta              & Engenharia de Energia   \\ \hline
Júlio César Xavier Portela de Souza  & Engenharia de Software  \\ \hline
Karine Ximenes Cordeiro              & Engenharia de Energia   \\ \hline
Larissa Lourrane Torres Vidal        & Engenharia Aeroespacial \\ \hline
Marcelo Herton Pereira Ferreira      & Engenharia de Software  \\ \hline
Renato Lucas Borges José de Carvalho & Engenharia Automotiva   \\ \hline
Tiago Martins de Brito               & Engenharia Eletrônica   \\ \hline
Valéria Amâncio dos Santos           & Engenharia Eletrônica   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Definição de Papéis}

A equipe será divida em subgrupos, referentes a cada área do projeto que deve ser abrangida - Estrutura, Energia, Eletrônica e Software. Sendo definido, um gerente para cada subgrupo, um gerente geral para o projeto e um tesoureiro. Abaixo segue a descrição de cada papel.

\begin{description}
\item [Equipe de Estrutura] é responsável por planejar e desenvolver a parte estrutural do projeto, levantando materiais necessários, custos, mão de obra e riscos associados.
\item [Equipe de Eletrônica] é responsável por planejar e desenvolver a parte eletrônica do projeto, principalmente associada aos motores, levantando materiais necessários, custos, mão de obra e riscos associados.
\item [Equipe de Energia] é responsável por planejar e desenvolver a parte de suprimentos energéticos do projeto, levantamento de materiais necessários, custos, mão de obra e riscos associados.
\item [Equipe de Software] é responsável por planejar e desenvolver o sistema de software do projeto, buscando facilidade para o usuário, custos, mão de obra e riscos associados.
\item [Subgerente] será o responsável por organizar a equipe a qual faz parte, garantindo o comprimento dentro do prazo das atividades designadas a equipe e auxiliando o Gerente de Projeto a manter o alinhamento da equipe com o restante do grupo.
\item [Gerente de Projeto] será o responsável por garantir o alinhamento entre as equipes, para que o produto consiga ser integrado ao final do projeto, e designar responsáveis para atividades de escopo geral do projeto e não específicas de cada área abordada.
\item [Tesoureiro] será o responsável por garantir a execução do Plano Financeiro, descrito mais a frente neste relatório, atuando sob as responsabilidades definidas no mesmo.
\end{description}

\subsection{Atribuição de Papéis}

Segue a relação de papéis e equipes e seus respectivos atores definidos em conjunto com todo o grupo.

\begin{itemize}
	\item Equipe de Estrutura
	\begin{itemize}
		\item Subgerente:Júlia
		\item Integrantes: Júlia, Larissa e Renato
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Equipe de Energia
	\begin{itemize}
		\item Subgerente: Amanda
		\item Integrantes: Amanda, Juliana e Karine
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Equipe de Eletrônica
	\begin{itemize}
		\item Subgerente: Danovan
		\item Integrantes: Danovan, Tiago e Valéria 
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Equipe de Software
	\begin{itemize}
		\item Subgerente: Marcelo
		\item Integrantes: Artur, Iasmin, Júlio e Marcelo
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Gerente de Projeto: Artur
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Tesoureiro: Juliana
\end{itemize}

\section{Sistema de Revisão e Validação}

Visando garantir a qualidade dos artefatos e produtos gerados, uma tarefa somente será dada como concluída após ter sido revisada e validada por outros membros da equipe que não sejam os responsáveis por aquela tarefa. Assim, se o \textbf{integrante X} da Equipe de Eletrônica finaliza uma tarefa, \textbf{outro integrante} da Equipe de Eletrônica que não tenha participado ativamente da respectiva tarefa ou um integrante de Software, por exemplo, que tenha uma base para conseguir avaliar, deverá revisar e garantir que tal atividade está em conformidade com os critérios de aceitação definidos e alinhada com o escopo geral do projeto.

Dessa forma, pretende-se garantir que o conteúdo seja disseminando pelo grupo, e prever o quanto antes as dificuldades e empecilhos para a integração dos subsistemas.

\section{Cronograma}

\begin{landscape}
\begin{table}
\centering
\caption{Cronograma: Ponto de Controle 1 - Parte 1}
\label{arrecadacao}
\csvautotabular{planilhas/cronograma_pc1_1.csv}
\end{table}
\end{landscape}

\begin{landscape}
\begin{table}
\centering
\caption{Cronograma: Ponto de Controle 1 - Parte 2}
\label{arrecadacao}
\csvautotabular{planilhas/cronograma_pc1_2.csv}
\end{table}
\end{landscape}

\begin{landscape}
\begin{table}
\centering
\caption{Cronograma: Ponto de Controle 2 }
\label{arrecadacao}
\csvautotabular{planilhas/cronograma_pc2.csv}
\end{table}
\end{landscape}

\begin{landscape}
\begin{table}
\centering
\caption{Cronograma: Ponto de Controle 3 }
\label{arrecadacao}
\csvautotabular{planilhas/cronograma_pc3.csv}
\end{table}
\end{landscape}

